\documentclass[a4paper,oneside,1pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc} 
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{url}
\usepackage{xspace}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{multicol}
\usepackage{geometry}
\usepackage{listings}

\usepackage[utf8]{inputenc}

\geometry{hmargin=2.5cm,vmargin=2.5cm}

\title{\Huge{Introduction à la sécurité des systèmes d'information}\\
TP Faille de sécurité}
\author{DANTIGNY Raynald - DE GEA Jordan - DUCLOT William}

\begin{document}

\maketitle
\newpage

\section{Introduction}
Heartbleed est une faille de sécurité découverte en mars 2014 par un ingénieur de Google Security (Neel Mehta) et la société Codenomicon, de façon indépendante. Présente depuis décembre 2011, elle affectait environ 17\% des serveurs webs utilisant HTTPS (environ 500.000 machines) au moment de sa découverte.

Corrigée et rendue publique en avril 2014, cette faille permettait l'accès à l'intégralité des données d'un service web: identifiants utilisateurs, contenu du service...

% Indiquer quel est le service ou le programme compromis, quel est le type de compromission
% Expliquer la vulnérabilité, décrire le mécanisme permettant de l'exploiter
% Cette faille concerne-t-elle des machines clientes ou des machines serveurs ?
\section{Compromission}
Cette faille repose sur une erreur d'implémentation dans la librairie de chiffrement OpenSSL, utilisée par près des deux tiers des sites web. Ainsi, tous les sites web utilisant une version d'OpenSSL incluse entre 1.0.1 et 1.0.1f sont vulnérables à cette attaque.

\subsection{Exploit}
\subsubsection{Source du bug}
Le bug réside dans l'implémentation du "TLS Heartbeat". Un heartbeat est une fonctionnalité simple permettant de vérifier que les deux protagonistes du protocole (client et serveur) sont toujours vivants ("keep-alive")~: un côté envoie un paquet de données arbitraire, dont la longueur est annoncée, que l'autre côté devra renvoyer tel quel pour prouver qu'il est toujours vivant et bien fonctionnel.

L'implémentation fallacieuse d'OpenSSL utilise une structure de données ressemblant à la suivante~:

% from http://www.theregister.co.uk/2014/04/09/heartbleed_explained/

\begin{lstlisting}[language=C]
struct {
	// d'autres champs ne nous interessant pas sont presents
	uint16 payload_length;
	opaque payload[HeartbeatMessage.payload_length];
} HeartbeatMessage;
\end{lstlisting}

Le \texttt{payload} est le paquet de données à renvoyer, \texttt{payload\_length} est le volume de ces données. Le code créant la réponse à ce heartbeat ressemble au suivant~:

\begin{lstlisting}[language=C]
/* Entree~: hbRequest, le HeartbeatMessage recu auquel on veut repondre */
Heartbeat hbResponse;
hbResponse.payload_length = hbRequest.payload_length;
memcpy(hbResponse.payload, hbRequest.payload, hbRequest.payload_length);
\end{lstlisting}

On note qu'à aucun moment n'est vérifié la taille effective de \texttt{hbRequest.payload}, qui peut être différente de celle indiqué par \texttt{hbRequest.payload\_length} (cette dernière étant arbitrairement fixée par l'émetteur).

\subsubsection{Exploitation du bug}
Le bug exposé ci-dessus peut être facilement exploité pour obtenir des fragments de mémoire d'un serveur utilisant OpenSSL.


% Décrire une architecture typique du système d’information qui pourrait être impliquée dans l’exploitation de ces failles. Cela peut prendre la forme d’un schéma où sont décrits : les services mis en oeuvre, les machines concernées (clients et serveurs), les équipements réseaux, les réseaux d’interconnexion.
\section{Architecture typique}

Prenons comme exemple une application WEB utilisant le protocol HTTPS. \\
Serveur : Debian, Apache, OpenSSL version 1.0.1 \\
\linebreak
Client : Telnet \\


% Cette description étant faite, et en tant qu’administrateur système sur un réseau contenant des machines pouvant être affectées que préconiseriez-vous au niveau du rapport pour : limiter l’impact de l’exploitation de ces failles ? empêcher qu’elles ne puissent être exploitées ?
\subsection{Se protéger}

\subsection{Après une attaque}

Après une attaque, tous les éléments sécurisés par le clef récupéré peuvent être lu. Afin de ne pas compromettre de nouveaux messages, il est impératif de révoqué les anciennes clef et d'en recréer de nouvelles. 

\subsection{Dès connaissance de la faille de sécurité}
How can OpenSSL be fixed?
Avant la correction de cette faille de sécurite, il était possible de fermet cette faille. 
\begin{itemize}
	\item Pour les experts, analyser le code permettait de trouver facilement la faille et la ferme. 
	\item pour les autres, recompiler le code d'OPENSSL en ajoutant l'option: \textit{-DOPENSSL\_NO\_HEARTBEATS}
\end{itemize}



% Pour cette faille proposer une expérimentation permettant de mettre en évidence la vulnérabilité et son exploitation :
% En mettant en place une machine virtuelle (peut être une image docker) avec le service vulnérable, le rapport indiquera comment cette machine a été créée
% En décrivant une procédure d’exploitation de la faille en expliquant son mécanisme. Cette exploitation peut utiliser le framework metasploit ou utiliser des exploits disponibles sur le Web(en citant vos sources)
\subsection{Expérimentation}
%https://alexandreborgesbrazil.files.wordpress.com/2014/04/heartbleed_article_rev_b.pdf

Nous utilisons vagrant pour lancer notre machine virtuelle. La commande \textit{vagrant up} permet de créer la machine virtuelle avec virtualbox. Tous les outils necessaires à l'expérimentation sont installé sur la machine virtuelle. Cette machine virtuelle joue le role du serveur. Une autre machine, cette fois cliente, est installé avec Kali Linux afin d'exploiter la faille. 

Pour lancer les machines, dirigez vous dans le dossier "experimentation" puis lancez la commande "vagrant up". Cette commande va installer les machines. 
Une fois installé, lancer la commande "vagrant ssh client" pour connecter à la machine cliente (kali).
 
Maintenant lancez les commandes : \\
sudo apt-get update \\
sudo apt-get upgrade 
# l'upgrade est très long, faites entrer a chaque interaction

sudo msfupdate\\
sudo msfconsole\\

puis dans la console:\\
use auxiliary/scanner/ssl/openssl\_heartbleed\\
set RHOTS <votreip> \\
set RPORT 13443\\
set verbose true\\
run\\

On peut voir des informations récupérées, dans la catégorie "Printable info leaked". Avec des outils plus poussés et de nombreuses requetes, il est possible de récupérer la clef privée. 

% outil plus puissant à installer sur kali : https://github.com/robertdavidgraham/heartleech


\appendix

\section{Glossaire}

\section{Références}
% Joindre au devoir un glossaire des termes utilisés
% Joindre au devoir l'ensemble des références utilisées


%Document PDF sur Teide avec les éléments décrits dans la partie évaluation
%Lien vers l'image de la machine virtuelle créée pour l'expérimentation, ou DockerFile + scripts si suffisant

% Ce travail est à faire 2 fois, une fois avant fin décembre et une fois en janvier, et une évaluation par les pairs est organisée afin de vous enrichir les uns du travail des autres. La note prend en compte le travail fait (par groupe de 3), ainsi que les évaluations faites par chacun (fait individuellement)



%Notre sujet : http://heartbleed.com/









\end{document}
